---
layout: page
title: "Кимдир бирөө интернетте менин атымды колдонуп жатат"
author: Floriana Pagano, Alexandra Hache
language: ky
summary: "Кимдир бирөө социалдык медиа аккаунту, электрондук почта дареги, PGP ачкычы, жасалма веб-сайты же тиркеме аркылуу өзүн башка адам сыяктуу көрсөтүп жатат."
date: 2023-05
permalink: /ky/topics/impersonated
parent: Home
---

# Кимдир бирөө интернетте менин атымды колдонуп жатат

Көптөгөн активисттер, укук коргоочулар, бейөкмөт уюмдар, көз карандысыз ЖМКлар жана блоггерлер туш болгон коркунуч – бул душмандар алардын атынан жалган профилдерди, веб-сайттарды же электрондук почталарды түзүшөт. Кээде бул каралоо кампанияларын, адаштыруучу маалыматты же социалдык инженерияны түзүү адамдардын же жамааттардын аброюна таасир этүү үчүн, алардын атын жамынып, ызы-чуу жаратып, маалыматтардын ачыкка чыгарылуусу. Башка учурларда, душмандар бирөөнүн атын жамынып, каражат чогултуу, төлөм маалыматтарын уурдоо, төлөмдөрдү алуу ж.б. жаман иштерди кылышат.

Бул ар кандай деңгээлде сиздин баарлашуу жана маалымат берүү мүмкүнчүлүгүңүзгө таасир эте турган көңүлдү оорутуучу көйгөй. Сиздин атыңызды кайда жана кантип колдонгонуна жараша ар кандай себептери болушу ыктымал.

Кимдир-бирөөнүн кейпин кийүүнүн көптөгөн жолдору бар экенин билүү маанилүү (социалдык медиадагы фейк профилдер, клондолгон веб-сайттар, жасалма электрондук почталар жана жеке сүрөттөрдү жана видеолорду макулдуксуз жарыялоо). Стратегиялар баштапкы менчик укугун далилдөө үчүн өчүрүү эскертмелерин жөнөтүүдөн тартып, - баштапкы веб-сайттын же маалыматтын автордук укугун талап кылуу же коомдук же купуя байланыштар аркылуу тармактарыңызды жана жеке байланыштарыңызды эскертүүгө чейин - ар кандай болушу мүмкүн. Көйгөйдү изилдеп, бирөөнүн кепин кийүү көйгөйүнүн чечимдерин табуу кыйын болушу мүмкүн. Кээде кичинекей хостинг компаниясын веб-сайтты токтоттуруу мүмкүн болбой жана мыйзамдуу чара көрүү зарыл болуп калышы мүмкүн. Сиздин же уюмуңуздун атын жамынып жатканын билүү үчүн эскертүүлөрдү коюу жана интернетти көзөмөлдөө жакшы практика.

Санариптик Биринчи Жардам Комплектинин бул бөлүмү сизди же уюмуңуздун атын колдонгон аккаунттарды, веб-сайттарды жана электрондук каттарды алып салуу үчүн мүмкүн болуучу жолдорду аныктоо жана мүмкүн болууну азайтуу стратегиялары боюнча бир нече негизги кадамдарды көрсөтүп берет.

Эгер сизди атыңызды колдонуп жатышса, көйгөйүңүздүн мүнөзүн аныктоо жана мүмкүн болгон чечимдерди табуу үчүн бул анкетаны толтуруңуз.


## Workflow

### urgent-question

Сиз физикалык бүтүндүгүңүз же тынч жашооңуз үчүн коркосузбу?

 - [Ооба](#physical-sec_end)
 - [Жок](#diagnostic-start1)

### diagnostic-start1

Кимдир бирөө сиздин атыңызды колдонгону, сизге жеке адам катары (кимдир бирөө сиздин атыңызды жана фамилияңызды же сиз репутацияңызды негиздеген лакап атыңызды колдонуп жатат) же уюм/жамааттык катары таасир этиб жатабы?

- [Жеке адам катары](#individual)
- [Организация/уюм катары](#organization)

### individual

> Эгер сиз жеке адам катары таасирленип жатсаңыз, контакттарыңызды эскертип коюңуз. Бул кадамды толугу менен сиздин көзөмөлүңүздө болгон почта аккаунт, профиль же вебсайт аркылуу жасаңыз.

- Контакттарыңызга сиздин атыңыз башка адамдар тарабынан туура эмес колдонулуп жатканды билдиргенден кийин, [кийинки кадамга](#diagnostic-start2) өтүңүз.

### organization

> Эгер сиз жамаат катары таасирленип жатсаңыз, коомдук пикир алышууну ойлонуп көрүңүз. Бул кадамды толугу менен сиздин көзөмөлүңүздө болгон почта аккаунт, профиль же вебсайт аркылуу жасаңыз.

- Контакттарыңызга сиздин атыңыз башка адамдар тарабынан туура эмес колдонулуп жатканды билдиргенден кийин, [кийинки кадамга](#diagnostic-start2) өтүңүз.

### diagnostic-start2

Кантип сизди башка бирөө катары көрсөтүүгө аракет кылып жатышат?

 - [Фейк веб-сайт менин же менин жамаатымын атын колдонуп жатат](#fake-website)
 - [Социалдык тармактагы аккаунт аркылуу](#social-network)
 - [Макулдуксуз видео же сүрөттөрду бөлүшүү менен](#doxing)
 - [Менин электрондук почта дарегим же окшош дарек аркылуу](#spoofed-email1)
 - [Менин электрондук почта дарегиме туташкан PGP ачкычы аркылуу](#PGP)
 - [Менин тиркемеми туураган жасалма тиркеме аркылуу](#app1)

### social-network

> Жасалма аккаунтту же маалыматты/контентти жасалмалоо болуп жаткан тиешелүү платформага кабарласаңыз болот.
>
> ***Эскертүү:*** *Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/../../documentation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/../../documentation#legal)* бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.*

Кайсы социалдык тармакта сиздин атыңызды колдонуп жатышат?

- [Facebook](#facebook)
- [Instagram](#instagram)
- [TikTok](#tiktok)
- [Twitch](#twitch)
- [Twitter](#twitter)
- [YouTube](#youtube)

### facebook

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунтту өчүрүүнү талап кылуу үчүн [“Менин же башка бирөөнүн атын колдонуп жаткан Facebook аккаунтту же баракчасы жөнүндө кантип кабарлайм?”](https://www.facebook.com/help/174210519303259) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишке кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### twitter

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунтту өчүрүүнү талап кылуу үчүн [“Бирөөнүн атын колдонгону жөнүндө билдирүү”](https://help.twitter.com/forms/impersonation) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишкеё кайтып келиңиз.

Жардам бердиби??

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### instagram

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунтту өчүрүүнү талап кылуу үчүн [“Бирөөнүн атын колдонгон аккаунт”](https://help.instagram.com/446663175382270) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишкеё кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### tiktok

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунтту өчүрүүнү талап кылуу үчүн [“Бирөөнүн атын колдонгону жөнүндө билдирүү”](https://support.tiktok.com/en/safety-hc/report-a-problem/report-an-impersonation-account) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишкеё кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### youtube

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунт жөнүндө билдирүү үчүн [“YouTube'дагы орунсуз видеолорду, каналдарды жана башка мазмунду кабарлаңыз”](https://support.google.com/youtube/answer/2802027) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз. Кабарлоонун мүмкүн болгон себептеринин ичинен “Бирөөнүн атын колдонуу” дегенди тандаңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишкеё кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### twitch

> Бирөөнүн атын колдонуп жаткан аккаунт жөнүндө билдирип, аны өчүрүүнү талап кылуу үчүн [“Колдонуучу жөнүндө билдирүүнү кантип билдирсе болот”](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report) деген көрсөтмөлөрдү аткарыңыз. Формада камтылган мүмкүн болгон категориялардын ичинен "Бирөөнүн атын колдонуу" дегенди тандаңыз.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишкеё кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### fake-website

> Веб-сайт зыянкеч катары белгилүү экенин, анын URL дарегин төмөнкү онлайн кызматтардан издеп көрүңүз::
>    
> - [circl.lu/urlabuse](https://circl.lu/urlabuse/)
> - [Virus Total.com](https://www.virustotal.com/)
> - [sitecheck.sucuri.net](https://sitecheck.sucuri.net/)
> - [urlscan.io](https://urlscan.io/)

Домен зыяндуу экени белгилүүбү?

 - [Ооба](#malicious-website)
 - [Жок](#non-malicious-website)

### malicious-website

> ["Зыяндуу программалык камсыздоону кабарлоо"](https://safebrowsing.google.com/safebrowsing/report_badware/) формасын толтуруу менен URL дарегин Google Safe Browsing кызматына кабарлаңыз.
>
> Сураныч, кабарыңыз ийгиликтүү болгонун текшерүү үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Ошол эле учурда сиз хостинг камсыздоочуга жана доменди каттоочуга өчүрүү өтүнүчүн жөнөтүү үчүн кийинки кадамга өтсөңүз болот, же бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишке кайтып келе аласыз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#non-malicious-website)


### non-malicious-website

> Сиз веб-сайтты хостинг провайдерине же домен каттоочуга билдирүүгө аракет кылып, өчүрүүнү сурансаңыз болот.
>
> ***Эскертүү:*** *Кабарларды, сүйлөшүү журналдарын жок кылуу же профилдерди бөгөттөө сыяктуу аракеттерди аткаруудан мурун ар дайым [документтештириңиз](/../../documentation). Эгер сиз юридикалык чараларды көрүүнү ойлонуп жатсаңыз,[укуктук документтер](/../../documentation#legal)* бөлүмүндөгү маалыматты карап чыгышыңыз керек.*
>
> Эгер сиз кабарлагыңыз келген веб-сайт сиздин мазмунуңузду колдонуп жатса, сиз түп нуска мазмундун мыйзамдуу ээси экениңизди далилдешиңиз керек. Сиз муну домен каттоочусу жана/же хостинг камсыздоочу менен баштапкы келишимиңиз аркылуу көрсөтө аласыз, бирок [Wayback Machine](https://archive.org/web/), аркылуу веб-сайтыңыздын URL дарегин жана жасалма веб-сайтты издеп таба аласыз. Эгерде веб-сайттар ал жерде индекстелсе, анда сиз веб-сайтыңыздын жасалма веб-сайт жарыяланганга чейин бар экенин көрсөтүүгө мүмкүндүк берген тарыхты таба аласыз.
>
> Өчүрүү өтүнүчүн жөнөтүү үчүн, жасалма веб-сайт жөнүндө маалымат чогултушуңуз керек болот:
>
> - [Network Tools’ NSLookup service](https://network-tools.com/nslookup/) кызматына өтүңүз жана издөө формасына анын URL дарегин киргизүү менен жасалма веб-сайттын IP дарегин (же даректерин) табыңыз.
> - IP даректи же жөн эле даректерди жазыңыз.
> - [Domain Tools’ Whois Lookup service](https://whois.domaintools.com/) кызматына өтүп, доменди жана жасалма веб-сайттын IP дарегин/даректерин издеңиз.
> - Хостинг камсыздоочунун жана домен кызматынын атын жана кыянаттык менен пайдаланылган электрондук почта дарегин жазыңыз. Издөөнүн жыйынтыгында веб-сайттын ээсинин аты болсо, аны да жазыңыз.
> - Хостинг камсыздоочуга жана жасалма веб-сайттын домен катточусуна жазыңыз, аларды өчүрүүнү сураныңыз. Билдирүүңүздө бирөөнүн атын колдонгон веб-сайттын ээсин, IP дарегин, URL дарегин, ошондой эле анын кыянаттык кылуусунун себептерин камтыңыз.
> - Хостинг камсыздоочусуна жазуу үчүн [Клондолгон веб-сайттарды хостинг камсыздоочусуна кабарлоо үчүн ишеним телефонунун шаблонун](https://communitydocs.accessnow.org/352-Report_Fake_Domain_Hosting_Provider.html) колдонсоңуз болот.
> - Домен каттоочусуна жазуу үчүн [Домен каттоочусуна бирөөнүн атын колдонгону же клондоо жөнүндө кабарлоо үчүн азыр жардам берүү телефонунун шаблонун](https://communitydocs.accessnow.org/343-Report_Domain_Impersonation_Cloning.html) колдонсоңуз болот.
>
> Талабыңызга жооп алуу үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн экенин эске алыңыз. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул ишке кайтып келиңиз.

Жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#web-protection_end)


### spoofed-email1

> Негизги техникалык себептерден улам, электрондук почтанын аныктыгын текшерүү абдан кыйын. Ошондуктан жасалма жөнөтүүчү даректерин жана жасалма электрондук почталарды түзүү абдан жеңил болуп саналат.

Сиздин атыңызды электрондук почта дарегиңиз аркылуу же ушуга окшош, мисалы, бир эле колдонуучунун аты менен, бирок башка домен аркылуу колдонуп жатабы?

- [Менин атымы менин электрондук почта дарегим аркылуу колдонуп жатат](#spoofed-email2)
- [Менин атымы окшош электрондук почта дареги аркылуу колдонуп жатат](#similar-email)


### spoofed-email2

> Сиздин атыңызды колдонуп жаткан адам сиздин электрондук почтаңыздын аккаунтуна кирип алган болушу мүмкүн. Мындай мүмкүнчүлүктү жокко чыгаруу үчүн сыр сөзүңүздү өзгөртүп көрүңүз.

Сыр сөзүңүздү өзгөртө аласызбы?

- [Ооба](#spoofed-email3)
- [Жок](#hacked-account)

### hacked-account

> Эгер сыр сөзүңүздү өзгөртө албасаңыз, электрондук почтаңызга чабуул жасалган болушу мүмкүн. Бул маселени чечүү үчүн [“Мен өзүмдүн аккаунтума кире албай жатам” колдонмосун](../../../account-access-issues) иштетсеңиз болот.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби??

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)

### spoofed-email3

> Жасалма электрондук почта жасалма жөнөтүүчүнун дареги менен каттан турат. Билдирүү каты чыныгы булактан башка адам тарабынан же жерден жасалат.
>
> Фишинг жана спам кампанияларында электрондук почтанын жасалмалоосу кеңири таралган, анткени адамдар электрондук почтаны мыйзамдуу булактан келип жатат деп ойлогонуусунун ыктымалдыгы жогору.
>
> Эгер кимдир бирөө сиздин электрондук почтаңызды бурмалап жатса, анда сиз байланыштарыңызга фишинг коркунучу жөнүндө эскертишиңиз керек (муну толугу менен сиздин көзөмөлүңүздө болгон почта аккаунтунан, профилден же вебсайттан жасаңыз).
>
> Эгер сиз атыңызды колдонуу фишингге же башка зыяндуу ниеттерге багытталган деп ойлосоңуз, анда [Мен шектүү билдирүүлөрдү алдым](../../../suspicious_messages) бөлүмүн окуй аласыз

Сиз электрондук почта аккаунтуңуздун сыр сөзүн өзгөрткөндөн кийин электрондук каттар токтодубу?

- [Ооба](#compromised-account)
- [Жок](#secure-comms_end)


### compromised-account

> Сиздин аккаунтуңузду кимдир бирөө бузуп, ал аркылуу сиздин атыңыздан электрондук каттарды жөнөтүүсү мүмкүн. Аккаунтуңуз уурдалса, [Мен аккаунтума кирүү мүмкүнчүлүгүн жоготтум](../../../account-access-issues/) дегенди окусаңыз болот.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#account_end)


### similar-email

> Эгерде жасалмалоочу сиздикине окшош, бирок башка домен же колдонуучу аты менен электрондук почта дарегин колдонуп жатса, анда сиздин контакттарыңызга сиздин атыңызды колдонуу аракети жөнүндө эскертип койгонуңуз жакшы болот (муну толугу менен сиздин көзөмөлүңүздө болгон почта аккаунтунан, профилден же вебсайттан жасаңыз).
>
> Эгер сиз атыңызды колдонуу фишингге же башка зыяндуу ниеттерге багытталган деп ойлосоңуз, анда [Мен шектүү билдирүүлөрдү алдым](../../../suspicious-messages) бөлүмүн окуй аласыз

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#secure-comms_end)

### PGP

Сиздин жеке PGP ачкычыңыз уурдалган болушу мүмкүн деп ойлойсузбу, мисалы, ал сакталган түзмөктү башкара албай калган себептен?

- [Ооба](#PGP-compromised)
- [Жок](#PGP-spoofed)

### PGP-compromised

> - Жаңы ачкыч жупту түзүп, ага ишенген адамдарыңызга кол койдуруңуз.
> - Сиз көзөмөлдөгөн ишенимдүү канал аркылуу байланыштарыңызга кабарлаңыз (мисалы, Signal же башка [шифрленген курал](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools)) анткени алар сиздин жаңы ачкычыңызды колдонуп, эскисин колдонууну токтотушу керек. Аларга чыныгы ачкычыңыздын манжа изинин негизинде актуалдуу ачкычыңызды тааный аларын айтыңыз. Сиз ошондой эле аларга жаңы, ачык ачкычыңызды маалымат берүү үчүн колдонуп жаткан ишенимдүү канал аркылуу жөнөтө аласыз.

Көйгөйүңүздү чечүүдө көбүрөөк жардам керекпи?

- [Ооба](#secure-comms_end)
- [Жок](#resolved_end)

### PGP-spoofed

> - Сиз көзөмөлдөгөн ишенимдүү канал аркылуу байланыштарыңызга Signal же башка [шифрленген курал](https://www.frontlinedefenders.org/en/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools) аркылуу кимдир бирөө сиздин атыңызды колдонгону аракет кылып жатканын кабарлаңыз. Аларга чыныгы ачкычыңыздын манжа изинин негизинде актуалдуу ачкычыңызды тааный аларын айтыңыз. Сиз ошондой эле аларга жаңы, ачык ачкычыңызды маалымат берүү үчүн колдонуп жаткан ишенимдүү канал аркылуу жөнөтө аласыз.

Көйгөйүңүздү чечүүдө көбүрөөк жардам керекпи?

- [Ооба](#secure-comms_end)
- [Жок](#resolved_end)

### doxing

> Эгер кимдир бирөө сиздин жеке маалыматыңызды же жеке видеолоруңузду же сүрөттөрүңүздү бөлүшүп жатса, биз сизге [Доксинг жана жеке медианы макулдуксуз бөлүшүү](../../../doxing) боюнча Санариптик Биринчи Жардам Комплекти колдонмосун иштетүүнү сунуштайбыз.

А сиз эмне кылгыңыз келип турат?

- [Мени Санариптик Биринчи Жардам Комплектиндеги DFAK Доксинг жана жеке медианы макулдуксуз бөлүшүү бөлмүнө алып баргыла](../../../doxing)
- [Маселени чечүү үчүн мага колдоо керек](#harassment_end)

### app1

> Эгер кимдир бирөө сиздин тиркемеңиздин же башка программалык камсыздооңуздун зыяндуу көчүрмөсүн таратып жатса, колдонуучуларга мыйзамдуу версиясын гана жүктөп алууну эскертүү үчүн жалпыга ачык байланышка чыкканыңыз жакшы.
>
> Ошондой эле зыяндуу тиркеме жөнүндө кабарлап, аны өчүрүүнү суранышыңыз керек.

Колдонмоңуздун зыяндуу көчүрмөсү кайда таратылууда?

- [Github](#github)
- [Gitlab.com](#gitlab)
- [Google Play Store](#playstore)
- [Apple App Store](#apple-store)
- [Башка вебсайтта](#fake-website)

### github

> Эгерде зыяндуу программа Github'та жайгаштырылса, автордук укукту бузган мазмунду өчүрүү үчүн Github'тын [Санариптик миң жылдык автордук укугу актынын (DMCA) өчүрүү эскертүүсүн тапшыруу боюнча колдонмону](https://help.github.com/en/articles/guide-to-submitting-a-dmca-takedown-notice) окуп чыгыңыз.
>
> Сурамыңызга жооп күтүү үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#app_end)

### gitlab

> Эгерде зыяндуу программа Gitlab.com сайтында жайгаштырылса, автордук укукту бузган мазмунду өчүрүү үчүн Gitlab компаниясынын [Санариптик миң жылдыктын автордук укугу актынын (DMCA) өчүрүү өтүнүчүнүн талаптарын](https://about.gitlab.com/handbook/dmca/) окуп чыгыңыз.
>
> Сурамыңызга жооп күтүү үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#app_end)


### playstore

> Эгер зыяндуу колдонмо Google Play Дүкөнүндө жайгаштырылса, автордук укукту бузган мазмунду өчүрүү үчүн  [(“Google'дан маалыматты/контентти алып салуу”)](https://support.google.com/legal/troubleshooter/1114905) бөлүмүндөгү кадамдарды аткарыңыз.
>
> Сурамыңызга жооп күтүү үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#app_end)

### apple-store

>  Эгерде зыяндуу колдонмо App Store дүкөнүндө жайгаштырылса, автордук укукту бузган мазмунду өчүрүү үчүн “Apple App Store Content Dispute” [“Apple App Store контент боюнча талаштар” формасын](https://www.apple.com/legal/internet-services/itunes/appstorenotices/#/contacts) толтуруңуз.
>
> Сурамыңызга жооп күтүү үчүн бир аз убакыт талап кылынышы мүмкүн. Бул баракты кыстармаларыңызга сактап, бир нече күндөн кийин бул иш процессине кайтып келиңиз.

Бул сиздин көйгөйүңүздү чечүүгө жардам бердиби?

- [Ооба](#resolved_end)
- [Жок](#app_end)

### physical-sec_end

> Эгерде сиз өзүңүздүн физикалык бакубаттуулугуңуздан кооптонуп жатсаңыз, сизге колдоо көрсөтө турган төмөнкү уюмдарга кайрылыңыз.

:[](organisations?services=physical_sec)

### harassment_end

> Эгер сиздин жеке маалыматыңыз же маалымат каражаттары сиздин макулдугуңузсуз жарыяланган болсо жана көйгөйүңүздү чечүү үчүн сизге колдоо керек болсо, сизди колдой турган төмөнкү уюмдар менен байланышсаңыз болот.
>
> Уюмга кайрылардан мурун, [жеке медианы доксинг жана макулдуксуз жарыялоо боюнча Санариптик Биринчи Жардам Комплектинин көмөгү менен көйгөйлөрдү](../../../doxing)чечүүнү сунуштайбыз, анткени бул сизге так эмне болуп жатканын түшүнүүгө жардам берет.

:[](organisations?services=harassment)

### account_end

> Эгер сиздин атыңыз дагы эле башка бирөөлөр тарабынан колдонулуп жаткан болсо же аккаунтуңуз дагы эле уурдалган болсо, сизге колдоо көрсөтө турган төмөнкү уюмдар менен байланышыңыз.

:[](organisations?services=account&services=legal)


### app_end

> Эгер жасалма тиркеме өчүрүлө элек болсо, сизди колдой турган төмөнкү уюмдар менен байланышыңыз.

:[](organisations?services=account&services=legal)

### web-protection_end

> Өчүрүү өтүнүчтөрүңүз ийгиликсиз болсо, андан ары колдоо алуу үчүн төмөндөгү уюмдар менен байланышып көрүңүз.

:[](organisations?services=web_protection)

### secure-comms_end

> Эгер сизге фишинг, электрондук почта коопсуздугу жана шифрлөө же жалпысынан коопсуз байланыш боюнча жардам же сунуштар керек болсо, бул уюмдарга кайрылсаңыз болот:

:[](organisations?services=secure_comms)


### resolved_end

Бул Санариптик Биринчи Жардам Комплекти DFAK колдонмосу пайдалуу болду деп үмүттөнөбүз. Сураныч, бизге [электрондук почта](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com) аркылуу пикир калтырыңыз

Сиздин атыңызды колдонуу аракетинин алдын алуу үчүн төмөнкү кеңештерди окуңуз.

### final_tips

- Бардык аккаунттарыңыз үчүн күчтүү, татаал жана уникалдуу сыр сөздөрдү түзүңүз.
- Сыр сөздөрдү түзүү жана сактоо үчүн сыр сөз башкаргычын колдонууну карап көрүңүз, ошондо сиз алардын баарын жаттап отурбастан, ар бир сайтта жана кызматта уникалдуу сыр сөз колдоно аласыз.
- Эң маанилүү эсептериңиз үчүн эки факторлуу аутентификацияны (2FA) жандырыңыз. 2FA аккаунтуңузга кирүү үчүн бир нече ыкманы колдонууну талап кылуу менен көбүрөөк эсеп коопсуздугун сунуштайт. Бул кимдир бирөө сиздин негизги сырсөзүңүздү билип алса да, сиздин уюлдук телефонуңуз же аныктыгын текшерүүнүн башка кошумча каражаты болбосо, алар сиздин аккаунтуңузга кире албайт дегенди билдирет.
- Коомдук желе платформаларындагы профилдериңизди текшериңиз. Кээ бир платформалар өзүңүздүн атыңызды текшерүү жана аны аккаунтуңузга байланыштыруу функциясын сунуштайт.
- Google эскертүүлөрүн орнотуңуз. Тема боюнча жаңы натыйжалар Google издөөдө пайда болгондо электрондук каттарды ала аласыз. Мисалы, сиздин аты-жөнүңүздүн же уюмуңуздун/жамааттык аталышыңыз колдонулса/эскерилсе, ал тууралуу маалымат ала аласыз.
- Келечекте далил катары колдонуу үчүн веб-баракчаңызды азыркы учурдагы көрүнүшүн тартып алыңыз. Эгерде сиздин веб-сайтыңыз краулер колдонгонго уруксат берсе, [Internet Archive](https://archive.org) тарабынан сунушталган Wayback Machine’ди колдоно аласыз..[Internet Archive Wayback Machine](https://archive.org/web/) программасына баш багыңыз, веб-сайтыңыздын атын "Баракты азыр сактоо" деген тилкеге киргизиңиз жана "Баракчаны сактоо" баскычын басыңыз.

#### resources

- [Security Self-Defense:Күчтүү жана уникалдуу сыр сөздөрдү түзүү](https://ssd.eff.org/en/module/creating-strong-passwords)
- [Security Self-Defense: Сырсөз башкаргычтарды колдонуунун анимацияланган иштелмеси](https://ssd.eff.org/en/module/animated-overview-using-password-managers-stay-safe-online)
- [Surveillance Self-Defense: Эки фактордук аутентификацияны кантип иштетүү керек](https://ssd.eff.org/module/how-enable-two-factor-authentication)
- [Archive.org: Вебсайтты архивдөө](https://archive.org/web/)
- [Security Self-Defense: KeePassXC кантип колдонсо болот - коопсуз ачык булак сырсөз менеджери](https://ssd.eff.org/en/module/how-use-keepassxc)
- [Access Now Helpline Community Documentation: Сырсөз башкаргычты тандоо](https://communitydocs.accessnow.org/295-Password_managers.html)
